\section{Appliquer une hausse exprimée en \%}

\subsection{Exemples}

$\blacktriangleright$ Résoudre les deux problèmes ci-dessous :

\begin{enumerate}
\item Un tee-shirt est affiché 22 \euro{}. Le prix est augmenté de 20\%.

Quel est le nouveau prix ?

\item Un zoo a reçu 14 672 visiteurs le samedi 30 mai.

Le dimanche 31 mai au soir, le directeur a calculé qu'ils avaient reçu environ 4 \% de plus de visiteurs que le samedi.

Combien de personnes ont visité le zoo ce dimanche là ?

\end{enumerate}




$\blacktriangleright$ Relier chaque augmentation exprimée en \% à un coefficient multiplicateur :

\medskip

\tabulinesep=1mm
\begin{tabu}to0.95\linewidth{X[rm,4]X[rm,1]X[lm,4]}
une augmentation de 10 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 1,01$ \\
une augmentation de 90 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 1,09$ \\
une augmentation de 78 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 1,1$ \\
une augmentation de 9 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 1,78$ \\
une augmentation de 1 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 1,9$ \\
\end{tabu}


\section{Appliquer une baisse exprimée en \%}

\subsection{Exemples}

$\blacktriangleright$ Résoudre les deux problèmes ci-dessous :

\begin{enumerate}
\item Un tee-shirt est affiché 22 \euro{}. le prix est diminué de 20\%.

Quel est le nouveau prix ?

\item Un zoo a reçu 14 672 visiteurs le samedi 30 mai.

Le dimanche 31 mai au soir, le directeur a calculé qu'ils avaient reçus environ 4 \% de moins de visiteurs que le samedi.

Combien de personnes ont visité le zoo ce dimanche là ?

\end{enumerate}



$\blacktriangleright$ Relier chaque baisse exprimée en \% à un coefficient multiplicateur :

\medskip

\tabulinesep=1mm
\begin{tabu}to0.95\linewidth{X[rm,4]X[rm,1]X[lm,4]}
une baisse de 10 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 0,94$ \\
une baisse de 60 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 0,99$ \\
une baisse de 25 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 0,75$ \\
une baisse de 6 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 0,4$ \\
une baisse de 1 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $\times 0,9$ \\
\end{tabu}

\newpage

\section{Et les fonctions linéaires dans tout ça ?}

On s'aperçoit que augmenter de 20\% revient à multiplier par 1,2.

On a donc un programme de calcul très simple : 
\begin{center}
\begin{tabu}to0.3\linewidth{|X[lm,1]|}
\hline
PROGRAMME \\
$\bullet$ Choisir un nombre \\
$\bullet$ Multiplier par 1,2 \\
\hline
\end{tabu}
\end{center}

\medskip

Ce programme est associé à une fonction linéaire : \[f:x\longmapsto 1,2\times x\]

où $x$ désigne le nombre avant augmentation et $1,2 x$ correspond à la valuer du nombre \textbf{après} augmentation.



Relier chaque baisse ou hausse exprimée en \% à la fonction linéaire correspondante :

\medskip

\tabulinesep=1mm
\begin{tabu}to0.95\linewidth{X[rm,4]X[rm,1]X[lm,4]}
une hausse de 30 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $x\longmapsto 0,55 x$ \\
une baisse de 45 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $x\longmapsto 0,97 x$ \\
une baisse de 3 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $x\longmapsto 1,3 x$ \\
une hausse de 100 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $x\longmapsto 0,2 x $ \\
une baisse de 80 \% $\bullet$ & & $\bullet$ $x\longmapsto 2x$ \\
\end{tabu}

\bigskip

\noindent\fbox{%
\noindent\fbox{%
\parbox{\textwidth}{%
\textbf{BILAN  : Modélisation d'une situation}

\begin{center}
\textbf{Appliquer une augmentation ou une baisse exprimée en \% à un prix}
\end{center}

\medskip

Si on appelle $x$ le prix initial d'un article alors s'il augmente de 6 \%, il suffit de multiplier le prix initial par $1,06$.

Cette situation peut se modéliser par la fonction affine de coefficient 1,06 \[f: x \longmapsto 1,06x\]

Ainsi :

\begin{itemize}
\item[\textbullet] pour calculer un nouveau prix, cela revient à calculer une image (l'image du prix initial) ;
\item[\textbullet] pour calculer un prix initial, cela revient à trouver un antécédent (l'antécédent du nouveau prix).
\end{itemize}
}%
}
}

\bigskip

Pour chaque problème trouve la fonction linéaire correspondante puis le résoudre :

\medskip

\begin{enumerate}
\item Un objet coûte 290 \euro. Quel est son prix après une augmentation de 7\% ?
\item On effectue une remise de 25\% sur un objet qui coûte 42\euro. Quel est son nouveau prix ?
\item Après une augmentation de 10\%, le prix d'un objet est de 583 \euro. 

Combien coutait-il avant l'augmentation ?
\item Un objet d'une valeur de 35 \euro est augmenté et est affiché 42\euro. Quel est le pourcentage d'augmentation ?
\item On augmente un nombre $x$ de 10\% puis on diminue le résultat obtenu de 10 \%.

Le dernier résultat obtenu est-il égal au nombre $x$ de départ ?

\faHandPointRight[regular] \textit{Attention aux réponses hâtives :-)}
\end{enumerate}




\medskip


